[好文再三重溫] 哈佛教授：五毛策略非常聰明 旨在轉移注意力 遏止集體行動

好文重溫

美國日前有學者研究發現，中國「五毛黨」每年發布高達4.88億個留言，重點針對政治敏感的新聞，並且主力試圖轉移網民的注意力。BBC中文網訪問了負責該研究的哈佛大學政治學系校級教授Gary King，解釋調查發現的五毛都是政府內部人員，主要是要轉移可能催生集體行動的話題。

Gary King表示，在一開始進行研究時，往往以為五毛黨發帖是為了反駁批判政府的言論。不過研究結果卻發現，五毛黨發帖的主要內容是宣傳政府，而他們的目的是為了轉移公眾注意力，「這確實是個非常聰明的策略，我覺得之前應該沒有人這麼想過」。

King指出，一些社會心理學實驗已經證明，在其他背景下「轉移注意力」的策略十分有效：「我覺得這個策略多多少少會對受眾起到作用。因為人的注意力是有限的，你不可能同時關注所有事情。如果同時爆發多起完全不同的事件，我們有限的注意力就會被分散。」

研究發現，可能催生集體行動的話題，五毛黨都會試圖轉移，「在我們的樣本中，五毛黨清楚地稱他們想要避免『緊急事件』，而這些緊急事件基本上都是集體行動」。具體而言，當下正進行的遊行示威、曾組織過集體行動的人，以及跟民族主義情緒相關的內容，都被視為可以催生集體行動。

這些「五毛黨」究竟是甚麼人？King解釋，他們發現的五毛都是政府工作人員，雖然不排除有外來僱佣的人員，但暫未有相關證據。他表示五毛黨多數時間都不需要出動，只有在特定事件爆發時才需要發帖。因此當局順理成章，直接找平日有其他工作的政府人員在特別時刻擔任五毛工作。

他又指出每個國家的政府都希望引導輿論，只是方式不同。西方政府就會公開發表言論並與公眾討論，借此影響輿論，「而在我們的研究中，政府是通過秘密的行動來影響輿論。他們試圖讓民眾相信，這些帖子是由普通民眾寫的，而不是政府工作人員。」

簡單講大波madam，某d示威者唔禮貌，某d示威者把聲好煩

完全同主線支線都無關
大家自己諗下用係乜

係咪即係如果我地整大量假嘅集會poster
send去大陸，啲五毛就會好忙?

機場

可以咁講
不過大陸內聯網要ban野好快

呢家冇乜行動post

求其佢地媒體用咩相，
我地就求其加啲字掟返上去搞集會

燒chinazi 後尾

Push

[好戲量] 點解仲有人得閒理深夜d風向post

推

823人鏈

講緊機場？

但我懷疑有D真心膠

所以唔好理啲五毛

真心膠一定有
但一定有五毛分化撚混入去加把火

應該係真心有班垃圾剩係想食花生又推撚走哂我地d行動post

起底cap圖等佢現形

你捉到一個大家就會開始警惕

頭先葵生個post 先捉到一個

[好戲量] 點解仲有人得閒理深夜d風向post

#95 回覆 - 分享自 LIHKG 討論區

連登幾時學twitter拒絕5毛
光復連登

[外國勢力] Twitter同Facebook開始block五毛account

聰明的五毛

分散注意力的五毛

搵一啲無人識的藍絲，挑起大家的注意

721 811

所以要集中注意力

冇錯。

［突發］新白宮聯署上線，要求制裁協助共產黨打壓香港人的企業

所以唔可以做金魚

例子：69前借叫人著白衫話民陣出賣人
借達哥話連登仔係「連衛兵」

成日上黎開post問有藍絲話點點點點, 可以點拆

所以機場攪黎攪去都攪唔成,次次都係講下星期去另一區遊行,永遠唔諗機場幾時攪

Pish

信葉劉既自己睇文重溫下

點解咁易俾人分化到

五毛英文係咩？想同鬼佬講都唔識

狗鐵禁制令
唔可以放過佢

chinazi

Wumao

9.1

大家網上要冷靜分析

新聞一定有fact check
唔使中下下屌左先
咁就係分化

d五毛就係不斷打游擊
每次搏你未fact check同人鬧左交先
達到佢地既效果

Kei Cheung
Tui Tui Tui !
Unity is strength